\chapter{Problema e Objetivos de Pesquisa}

  Em uma análise sobre softwares de gestão e de apoio à decisões,
  \citeonline{Bhargava2007} apontam que existe atualmente uma relativa
  subutilização do estado de recursos tecnológicos oferecidos pela computação
  em rede, pois estes sistemas acabam muitas vezes restringindo suas
  funcionalidades a um conjunto de possibilidades pequeno se comparado com os
  recursos disponíveis na Web. Uma primeira oportunidade de pesquisa que pode
  se constatar dessa análise é a composição de uma plataforma de decisões que
  procure explorar melhor os recursos disponíveis na Web aliada a uma forma
  mais atrativa para uso.

  Tomando como ponto de partida que uma decisão de qualidade para um problema
  ou de uma oportunidade num contexto de vários participantes que requer a
  busca de geração de diferentes alternativas, o emprego do método de
  \emph{brainstorming} vem a sinalizar uma boa proposta para a produção
  colaborativa.  Uma breve pesquisa na literatura aponta a existência de várias
  soluções existentes que se propõem a utilizar o método do
  \emph{brainstorming} para o ambiente Web.

  Ao pesquisar sobre softwares que se apoiam na proposta de
  \emph{brainstorming}, \citeonline{Kiran2010} e \citeonline{Betonio2011}
  identificam diversos programas e serviços que se relacionam principalmente
  com a construção de mapas mentais e de conteúdo. Embora proprietárias,
  algumas soluções colaborativas são aqui destacadas:

  Para a geração de alternativas, o serviço chamado \emph{Solvr} tem a proposta
  de expor um problema e convidar pessoas para participar de uma discussão
  sobre ele, com funcionalidade bastante simples e voltada para dois recursos:
  votação e hierarquia de ideias. A ausência de necessidade de cadastro,
  anonimidade e facilidade de uso são as principais qualidades a serem
  observadas.

  Um segundo serviço denominado \emph{Edistorm} apresenta uma grande tela em
  que anotações podem ser inseridas, votadas, comentadas e ordenadas em forma
  de caixas com diferentes cores, bastante similar com um quadro de anotações
  utilizado em reuniões presenciais. O interessante deste sistema é a
  disposição gráfica dos elementos, fornecendo alguns indicativos de como
  empregar recursos de interface.

  No sentido de estruturação de soluções, a tabela de estratégias apresenta-se
  como uma proposta prática de aproveitamento de ideias, porém, as dificuldades
  de utilização deste método aparentam residir na sua falta de estudo e
  documentação em demais casos de uso. Além disto, não se identificou na
  literatura pesquisada a existência de soluções colaborativas Web para apoiar
  a elaboração de tabelas de estratégia de forma combinada com o método de
  \emph{brainstorming}.  Entende-se que a transposição destas dificuldades e a
  maneira de combinação entre as técnicas de \emph{brainstorming} e da tabela
  de estratégia constituam uma segunda oportunidade de pesquisa a ser
  explorada.

  Em síntese, os objetivos gerais desta pesquisa consistem em prover uma via de
  tomada de decisões para ambientes colaborativos que a partir de um problema
  definido facilitem a construção de alternativas que possam num momento
  subsequente do processo decisório serem analisadas e comparadas de modo a
  melhorar a qualidade das decisões tomadas pelos decisores.

  Os objetivos específicos dessa pesquisa e desenvolvimento consistem em
  produzir um software colaborativo em tecnologias Web que combinem os
  elementos dos métodos de \emph{brainstorming} e da tabela de estratégias com
  base na produção de conteúdo de uma comunidade virtual, cujos participantes
  são convidados pelo decisor ou por um coordenador de processo decisório
  fornecendo procedimentos para estruturação, discussão e geração de
  alternativas para problemas previamente definidos a partir de uma experiência
  de usabilidade fácil e intuitiva.

  Cabe destacar que definições mais específicas acerca de como o processo de
  brainstorming será operacionalizado e como a tabela de estratégia será
  elaborada a partir do esforço de brainstorming ocorrerão ao longo do
  desenvolvimento do projeto.
